\chapter{Mecanismos de sincronización en redes de computadores}

En este capítulo se detalla las características principales de los mecanismos 
empleados para la sincronización de equipos en red. Además se introducen los 
protocolos estándar más extendidos como \gls{ntp} o \gls{ptp} para llegar a una 
explicación más detallada sobre la extensión de \gls{ptp} conocida como 
\acrlong{wr}.

Los requisitos demandados por las aplicaciones que necesitan de algún mecanismo 
de sincronización son bastante heterogéneos. Esto es fácilmente entendible si 
se piensa en dos ejemplos de aplicaciones concretos: mantener la hora de 
sistema en los computadores de una red de propósito general, y hacerlo en los 
elementos de una fabrica de montaje de alta precisión.
En ambos escenarios se necesita de un mecanismo que permita mantener una misma 
noción de tiempo en los elementos del sistema, sin embargo en el primer 
escenario se puede tolerar un nivel de error que sería inaceptable en el 
segundo.
En otras aplicaciones, lo realmente importante es que todos los nodos de la red 
realicen una misma cuenta del tiempo, es decir, que la duración de un segundo 
sea lo más parecida en todos los nodos, sin importar tanto la fecha y la hora. 
En estos casos la sincronización se realiza mediante la distribución de una 
señal de reloj que se utiliza en los contadores internos de cada nodo. 

\section{Referencias de tiempo y frecuencia}

\section{Fuentes de ruido y desfase}

\incomment{aquí o en un capítulo anterior?}

3.1.1 accuracy: The mean of the time or frequency error between the clock under 
test and a perfect
reference clock, over an ensemble of measurements. Stability is a measure of 
how the mean varies with
respect to variables such as time, temperature, and so on. The precision is a 
measure of the deviation of the
error from the mean.

\input{teoria/04_01_ntp}
\input{teoria/04_02_ptp}
\input{teoria/04_03_wr}